\documentclass[a4paper,11pt,twoside,openright]{book} % Type du document

% compiler avec : pdflatex, bibtex, pdflatex, pdflatex


% +---------------------------------------------------------------+
% | Language
% +---------------------------------------------------------------+
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{pdfpages}


\usepackage[acronym, toc]{glossaries}

\makeglossaries

\newglossaryentry{GNOME}
{
	name=gnome,
	description={Environnement graphique pour plateformes GNU/LINUX}
}


\newglossaryentry{filesystem}
{
	name=filesystem,
	description={Organisation hiérarchique des fichiers au sein d'un système d'exploitation.}
}

\newglossaryentry{bloatwares}
{
	name=bloatwares,
	description={Ensemble de logiciels superflus pour une OS}
}


\newglossaryentry{API}
{
	name=api,
	description={Application Programming Interface -> ensemble normalisé de classes, de méthodes, de fonctions et de constants qui sert de façade par laquelle un logiciel offre des services à d'autres logiciels.}
}

\newglossaryentry{Operating System}
{
	name=os,
	description={Ensemble de programmes qui dirige l'utilisation des ressources d'un ordinateur par des logiciels applicatifs.}
}


\newacronym{lts}{LTS}{Long Term Support}
\newacronym{gui}{GUI}{Graphical user interface}
\newacronym{os}{OS}{Operating System}
\newacronym{de}{DE}{Desktop Environment}
\newacronym{acl}{ACL}{Access Control List}
\newacronym{vnc}{VNC}{Virtual Network Computing}

\newif\ifisconfidential	\isconfidentialfalse

\newif\ifisdraft\isdraftfalse



% +---------------------------------------------------------------+
% | Paramètres
% +---------------------------------------------------------------+

\newcommand{\TBtitle}{Sécurisation de logiciels et distribution Linux}
% \newcommand{\TBsubtitle}{Sous-titre}%laisser vide si pas de sous-titre
\newcommand{\TByear}{2020}
\newcommand{\TBacademicYears}{2019-2020}

\newcommand{\TBdpt}{Département des Technologie de l'information et de la communication (TIC)}
\newcommand{\TBfiliere}{Filière Télécommunications}
\newcommand{\TBorient}{Orientation Sécurité de l'information}

\newcommand{\TBauthor}{Jeremy Zerbib}
\newcommand{\TBsupervisor}{Prof. Daniel Rossier}
\newcommand{\TBindustryContact}{Prof. Daniel Rossier}
\newcommand{\TBindustryName}{REDS}
\newcommand{\TBindustryAddress}{%
  Route de Cheseaux 1\\
  CP 521\\
  1400 Yverdon-les-Bains
}

% Confidentiel?
% uncomment if confidential / comment if not confiential
% \isconfidentialtrue

\newcommand{\TBresumePubliable}{
Les études à l'\textit{HEIG-VD} sont sur le point de connaître un changement de programme assez drastique. 
En effet, un remaniement des sections, départements et programmes sont mis en place pour la rentrée scolaire de Septembre 2020.
L'introduction d'une formation en \textit{ingénierie des données} et les changements de programme des départements existants amènent à penser que l'introduction d'un système Linux.
C'est pourquoi une distribution sur mesure pour l'\textit{HEIG-VD} serait la bienvenue 
\newline 
De plus, l'école déplore que certaines conditions générales d'utilisation (\textit{CGU}) ne soient pas respectées. 
En effet, l'utilisation des logiciels fournis par l'école doit être faite dans le cadre scolaire sans pouvoir déborder sur une utilisation personnelle.
Ainsi, dans le cadre de ce travail, une plateforme portable, disponible sur Internet par exemple, sera mise à disposition des étudiants pour qu'il puisse travailler avec ces outils en toute légalité.

}

% +---------------------------------------------------------------+



% +-[set path]-------------------------------------+
\usepackage{template/TB-style}
\usepackage{template/TB-macros}
\usepackage{template/TB-template}
%\graphicspath{images/}


\begin{document}

\frontmatter
\pagestyle{empty}

% TITLE and template
% +---------------------------------------------------------------+

\TBmaketitle
\pagestyle{frontmatter}

\TBsecondTitle

\TBpreambule

\TBauthentification

% Cahier des charges
% +---------------------------------------------------------------+
\input{chapters/cdc}


% TOC
% +---------------------------------------------------------------+
\tableofcontents
\clearpage


% Content
% +---------------------------------------------------------------+

\mainmatter
\pagestyle{plain}

\input{chapters/introduction}

\input{chapters/distrib}

\input{chapters/softs}

\input{chapters/conclusion}

% +---------------------------------------------------------------+
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{chapters/biblio}
\nocite{*} %ajoute tout ce qu'il y a dans le bibtex

\listoffigures
\listoftables

% Annexes
% +---------------------------------------------------------------+
\appendix

\input{chapters/glossaire}

\input{chapters/planning_init}

\input{chapters/planning_final}

\input{chapters/doc}

\input{chapters/outils_distrib}

\input{chapters/outils_softs}

\input{chapters/journal-de-travail}

\end{document}
